%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beamer Presentation
% LaTeX Template
% Version 1.0 (10/11/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass{beamer}

\mode<presentation> {
\usetheme{Madrid}
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
}

\usepackage{graphicx} % Allows including images
\usepackage{booktabs} % Allows the use of \toprule, \midrule and \bottomrule in tables

%\usepackage{listings} % code
\usepackage{nameref}
\makeatletter
\newcommand*{\currentname}{\@currentlabelname}
\makeatother

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title[Instrumentação Eletrônica]{Seminário 2 - Sensores e atuadores} % The short title appears at the bottom of every slide, the full title is only on the title page

\author{Leonardo Benitez} % Your name
\institute[IFSC] % Your institution as it will appear on the bottom of every slide, may be shorthand to save space
{
Instituto Federal de Santa Catarina \\ % Your institution for the title page
\medskip
\textit{lsBenitezPereira@gmail.com} % Your email address
}
\date{\today} % Date, can be changed to a custom date

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage % Print the title page as the first slide
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Overview}
\tableofcontents 
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PRESENTATION SLIDES
%----------------------------------------------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\section{Sensores por Ultrassom}
\begin{frame}
\centering \Huge {\currentname}
\end{frame}

%\begin{columns}[c]
%\column{.5\textwidth} % Left column and width
%\begin{figure}
%\includegraphics[width=0.6\linewidth]{Imagens/hall_app1.jpg}
%\end{figure}

%\column{.5\textwidth} % Right column and width
%\begin{figure}
%\includegraphics[width=0.6\linewidth]{Imagens/hall_app2.png}
%\end{figure}
%\end{columns}

\subsection{Física: ondas sonoras}
\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
\item Som = Onda mecânica longitudinal
\item A audição humana capta frequências entre 20Hz e 20KHz
\item Reflexão: Bate em algo e volta
\item Refração: direção de propagação muda ao mudar de meio
\item Efeito dopler: onda refletida possui frequência diferente se o objeto estiver em movimento

$$
V = f \lambda
$$
{\centering
v = velocidade\\
f = frequência\\
$\lambda$ = comprimento de onda\\
}

\item \textbf{Ultrassom}
\begin{itemize}
    \item Onda sorona com frequênia acima da máxima audível
    \item Pode ser facilmente focada
    \item Comprimento de onda menor permite investigar estruturas menores
    \item Cristais piezo-elétricos são normalmente usados para gerar e detectar ondas ultrassonicas 
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Sensor de distância}
\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
\item Detecta distância pelo tempo de propagação \cite{webster1999}
\item Emite pulsos ultrassônicos periodicamente e utiliza um temporizador para determinar quanto tempo um  pulso leva para refletir em um objeto e retornar
\item Faixa morta: região tão proxima que ele não consegue ler
\item Faixa operacional: entre a morta e a máxima
\item Modos de operação: difuso, retro-reflectivo ou barreira
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{Imagens/ultrassom.png}
    \caption{Modos de operação \cite{ultrassom}}
\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Sensor de fluxo sanguíneo}
\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
\item Usado para, por exemplo, detectar obstruções \cite{Kocanda2013, Khandpur2003}
\item (+) Não precisa de partes móveis
\item (+) Não invasio
\item (-) Caro
\item (-) Pode ser impactado pela temperatura, densidade e viscozidade
\item Podem ser de dois tipos principais: Doppler-shift (mais usado) ou transit-time
\item A velocidade do sangue normal:
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=.6\linewidth]{Imagens/blood_speed.png}
    \caption{Fonte: \cite{Kocanda2013}}
\end{figure}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
Tipo Doppler-shift: 
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=.8\linewidth]{Imagens/flow1.png}
\end{figure}
$$
\Delta f = \frac{2fv\cos (\theta)}{C}
$$
{\centering
\textit{C = velocidade do som no sangue\\
v = velocidade das células sanguíneas\\
}
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
Tipo transit-time: 
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=.8\linewidth]{Imagens/flow2.png}
\end{figure}
$$
 v={\frac {L}{2\;\cos \left(\alpha \right)}}\;{\frac {t_{up}-t_{down}}{t_{up}\;t_{down}}}
$$
{\centering
\textit{
L = distância entre os transdutores\\
$\alpha$ = ângulo de inclinação\\
}
}
\end{frame}


\subsection{Ultrassonografia}
\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
\item Permite distinguir interfaces entre tecidos moles \cite{Khandpur2003}
\item (-) A onda é quase completamente refletida em interfaces com gases
\item (+) Não danoso (diferente do raio x)
\item (+) Pode ser usado em tempo real
\item (+) Portável
\item Envia um trem de pulsos, diferentes materiais vão possuir diferentes propriedades e reflexão e refração, grava os ecos por um array de sensores, mostra como uma imagem
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{Imagens/image-20200405150610798.png}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
Panoramic ultrasonography (digital stitching of multiple ultrasound images into a broader one)  of a proximal biceps tendon rupture. Top image shows the contralateral normal side, and lower image shows a retracted muscle, with a hematoma filling out the proximal space:
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/Panoramic.jpg}
    \caption{Fonte: \cite{Panoramic}}
\end{figure}
\end{frame}




%------------------------------------------------
\section{Sensores de Nível}
\begin{frame}
\centering \Huge {\currentname}
\end{frame}

\subsection{Usando densidade}
\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
\item Displacer: fica parcialmente submerso no líquido e nós medimos o peso aparente (real - empuxo)
\item Flutuador: fica boiando na superfície do líquido e nós medimos a sua posição
\begin{figure}
    \includegraphics[width=0.3\linewidth]{Imagens/nivel1.png}
\end{figure}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Usando tempo de voo}
\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
\item Laser, ultrassom, etc
\item Detalhes de funcionamento já foram discutidos
\begin{figure}
    \includegraphics[width=0.3\linewidth]{Imagens/nivel2.png}
\end{figure}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Usando propriedades físicas}
\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
\item Atenuação: medimos a atenuação de uma onda eletromagnética, ultrassônica, raio gamma, etc
\item Capacitiva: medimos a capacitância entre um eletrodo e as paredes do tanque
\item Conductivo: similar ao capacitivo
\begin{figure}
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{Imagens/nivel3.png}
\end{figure}
\end{itemize}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\section{Atuadores hidráulicos e eletro-hidráulicos}
\begin{frame}
\centering \Huge {\currentname}
\end{frame}

\subsection{Princípios de funcionamento}
\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
\item Dispositivo mecânico capaz de converter a energia hidráulica em energia mecânica com o intuito de gerar um movimento linear
\item Pricípio físico: Lei de Pascal, ``A pressão exercida em um ponto qualquer de um líquido estático é a mesma em todas as direções, e exerce forças iguais em áreas iguais''
\item Capaz de gerar muita força
\item Funcionamento parecido com os pneumáticos
\item \href{https://www.youtube.com/watch?v=fnsAaR627Co}{Vídeo (0:55)}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Tipos}
\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
\item \textbf{Ação simples}
    \begin{itemize}
      \item Força só em um sentido
      \item o retorno deve ser forçado por mola ou força externa (como o proprio peso do equipamento)
      \item A haste pode ser telescópica
      \begin{figure}\includegraphics[width=0.35\linewidth]{Imagens/hidraulico1.png}\end{figure}
      \end{itemize}
\item \textbf{Ação dupla}
    \begin{itemize}
      \item Força nos dois sentidos
      \item A haste pode ser passante (movimenta para ambos os lados)
      \item Força de avanço é maior que de retorno (atuador diferencial)
      \begin{figure}\includegraphics[width=0.35\linewidth]{Imagens/hidraulico2.png}\end{figure}
      \end{itemize}
\item \textbf{Motores hidraulicos}
    \begin{itemize}
      \item Ação rotativa
      \item Fluído movimenta engrenagens
      \begin{figure}\includegraphics[width=0.1\linewidth]{Imagens/hidraulico3.png}\end{figure}
      \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Eletro-hidráulico}
\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
\item Mesmo funcionamento, mas com acionamento elétrico (ao invés de uma bomba hidráulica)
\item Combina a simplicidade da operação elétrica com a potência da hidráulica
\item Preciso, seguro e confiável
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{Imagens/hidraulico4.jpg}
    \caption{Esquema de funcionamento (\href{https://www.researchgate.net/publication/331066138_Sensor_Fault-Tolerant_Control_Design_for_Mini_Motion_Package_Electro-Hydraulic_Actuator/figures?lo=1}{Fonte})}
\end{figure}
\end{itemize}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{References}
\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below

\bibitem[halliday, 2006]{halliday2006} Halliday, David; Resnick, Robert; Walker, Jearl. Fundamentos de Física. Rio de Janeiro: LTC, 2006, v.4.

\bibitem[Webster, 1999]{webster1999} Webster, J. G. (1999). The measurement, instrumentation, and sensors handbook. Boca Raton, Fla: CRC Press published in cooperation with IEEE Press.

\bibitem[Haggstrom, 2019]{Panoramic} Mikael Haggstrom, Wikipedia (2019), disponível em \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Biceps_tendon_rupture}.

\bibitem[Khandpur, 2003]{Khandpur2003} R. S. Khandpur. Handbook of Biomedical Instrumentation. McGraw-Hill Publishing Company, 2003.

\bibitem[Kocanda, 2013]{Kocanda2013} Martin Kocanda, Ultrasonic blood flow sensing using doppler velocimetry. International Journal on Smart Sensing and Intelligent Systems, September 2013.

\bibitem[Automatize Sensores, 2008]{ultrassom} Automatize Sensores (2008). Sensores Ultrassônicos, disponível em \url{http://automatize.eng.br/automatizeSensores/ultrasonicos.html}.

\bibitem[hidraulico1]{hidraulico1} Mecânica industrial (2020), disponível em \url{https://www.mecanicaindustrial.com.br/348-o-que-e-um-atuador-hidraulico/}.

\bibitem[hidraulico2]{hidraulico2} Wikipedia (2020), Electro hydraulic actuator, disponível em \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Electro-hydraulic_actuator}.

\end{thebibliography}
}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\Huge{\centerline{Lave bem as mãos!}}
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}